\chapter{Data mining a Machine Learning}

\section{Machine Learning}
\subsection{Supervised}
\begin{itemize}
\item Máme známé dvojice input-output a chceme se naučit funkci, která bude tento vztah popisovat
\item Cílem je naučit se mapping z inputu x na output y. Máme k dispozici $D={(x_i, y_i)}$, což je set input-output dvojice pro i=1 až N.
\item Input x může být vector, číslo, obrázek, či jiná struktura.
\item Output y může být také téměř cokoliv, ale obvykle se jedná o kategorii či číslo
\item Pokud y je kategorie nazýváme tento problém classification
\item Může být binární či multi-class (prostě víc než 2 kategorie)
\item Pokud je možné mít více než 1 kategorii (třeba vysoký a tlustů), jedná se o multi-label classification (na což se také můžeme dívat jako na predikci více binárních kategorií)
\item Pokud y je číslo, nazýváme problém regression
\end{itemize}

\subsection{Unsupervised}
\begin{itemize}
\item Máme k dispozice pouze množinu inputů, ale neznáme outputy. Cílem je nalézt zajímavé souvislosti
\item Máme k dispozici tedy $D={(x_i)}$ pro i=1 až N
\item Není přesně jisté, co hledáme a také je daleko těžší použití metrik úspěchu
\item Zahrnuje například clustering, tvorba grafů atd.
\item Whereas supervised learning intends to infer a conditional probability distribution $p_X(x|y)$ conditioned on the label $y$ of input data; unsupervised learning intends to infer an a priori probability distribution $p_X(x)$. 
\end{itemize}
\subsection{Reinforcement learning}
\begin{itemize}
\item Učení, během kterého čas od času dodáme do systému odměnu či trest
\end{itemize}
\subsection{Train-test-validate}
\begin{itemize}

\end{itemize}
\subsection{Cross-validation}
\begin{itemize}

\end{itemize}
\subsection{Bias-variance tradeoff}
\begin{itemize}
\item Predikční metoda má vysokou bias pro daný input x, pokud po učení na různých datasetech dává systematicky špatnou predikci pro dané x.
\item Predikční metoda má vysokou variance, pokud po učení na různých datasetech dává různé výsledky pro dané x.
\item Existuje tradeoff mezi bias a varience - metoda s nízkou bias musí být více "flexibilní", ale s příliš velkou flexibilitou se příliš mění chování metody na různých datasetech.
\end{itemize}

\section{Data preparation}
\subsection{Curse of dimensionality}
\begin{itemize}
\item S větší dimenzionalitou se zvětšuje objem dat, takže data, která jsou k dispozici, jsou roztroušená v prostoru
\item Např. v clusterové analýze se vysoce dimenzionální data jeví všechna navzájem výrazně vzdálená
\end{itemize}
\subsection{Dimensionality reduction}
\begin{itemize}
\item Příliš velká dimenze vektoru popisující input x zvyšuje obtížnost učení predikční metody
\end{itemize}
\subsubsection{TODO: Principal component analysis}
\begin{itemize}
\item Metoda patří do kategorie unsupervised learning
\end{itemize}

\section{Regression}
\begin{itemize}
\item Metoda patří do kategorie supervised learning
\item Podobá se klasifikaci, jen výsledná proměnná je kontinuální, nikoliv kategorická
\item Snaží se odhadnout vztah mezi dependent variable a množinou independent variables (např. vztah ceny k lokaci a stáří domu)
\end{itemize}
\subsection{TODO: zapsat Linear regression}
\subsection{TODO: Logistic regression}
\begin{itemize}
\item Cílem je modelovat pravděpodobnost události (vlastně kategorie) podle hodnot independent variables (které jsou kategorické nebo numerické)
\item Buď může být binární (win/lose), nebo může mít více kategorií (obrázek obsahuje kočku, psa atd.)
\item Poté můžeme odhadnout, do jaké kategorie daný input patří a s jakou pravděpodobností

\end{itemize}

\section{TODO: Classification}
\begin{itemize}
\item TODO všechny itemy
\item Binární klasifikace:
\item Klasifikace do více tříd: 
\item Precision, recall, sensitivity, specificity, F-score, ROC curve
\item Souvislost klasifikace a regrese
\item Bayesovské klasifikátory
\item Diskriminační analýza
\item SVM klasifikátory
\item Kombinování klasifikátorů (baggin, boosting, hiearchicky)
\end{itemize}

\section{Clustering}
\begin{itemize}

\end{itemize}

\section{Time Series Analysis}

\section{TODO: Kombinování modelů}
\subsection{Bagging}
\subsection{Boosting}
\subsubsection{AdaBoost}

\section{Decision Trees Learning}
\begin{itemize}
\item Používá decision tree aby se dostalo z informací o položce k target value dané položky (leaf)
\item Stromy, které mají diskrétní množinu cílových hodnot se nazývají classification trees
\item Pokud mají kontinuální cílové hodnoty, jedná se o regression tree
\item Existuje množina různých algoritmu, např. CART
\item V každém nodu se ptáme na true/false otázku, která nám rozdělí training input na množiny a pošle tenhle input do dalšího nodu
\item Snažíme se dostat do bodu, kdy už jsme si 100\% jistý, o kterou položku jde (chceme unmix danou množinu)
\item Můžou nastat situace (díky shodným vlastnostem položek v training data), že nelze jednoznačně určit, jaký má být výsledek
\item Musí se poté vypočítat pravděpodobnost (např. podle poměru jednotlivých training položek)
\item Gini-impurity: Pravděpodobnost, že se mýlíme, pokud náhodně přiřadíme label (z inputu) položce v inputu (množství nejistoty v daném nodu)
\item Information gain: jak moc daná otázka v daném nodu snižuje gini-impurity
\item Algoritmus postupně selektuje otázky a porovnává information gain
\end{itemize}

\section{TODO: Support vector machines}

\section{TODO: Natural language processing}

\section{Tensorflow}

\section{TODO: Bayesian models}
\subsection{Bayesian classification}
\subsection{Bayesian nets}

\section{Neural networks}